---
aliases: 
share: true
tags: [cleancode]
title: Boy Scout Rule
---
 
# Boy Scout Rule

>**Warum?**
>Jede Beschäftigung mit einem Gegenstand macht ihn zumindest ein klein wenig besser. Ganz ohne bürokratische Planung. Fundament und Graswurzelansatz für mehr Qualität.

Das [[Clean Code Developer]] Wertesystem lässt sich nicht mit einem Mal etablieren. Dafür braucht es Zeit. Vor allem, da ein [[Clean Code Developer]] selten auf einer grünen Wiese und auch noch allein arbeitet, ist es schwer, die Prinzipien auf eine gesamte Codebasis anzuwenden. Wir glauben daher, dass es wichtig ist, sich nicht zu hohe Ziele zu setzen. Viel realistischer und motivierender ist es, nur kleine Fortschritte anzustreben – dafür aber kontinuierliche.

Zum Fundament des Clean Code Development gehört deshalb für uns die Pfadfinderregel. Sie findet sich auch in [[Clean Code]] und lautet: 
>_Hinterlasse einen Ort immer in einem besseren Zustand als du ihn vorgefunden hast._

Auf die Softwareentwicklung angewandt bedeutet das: [[Clean Code Developer]] hinterlassen Code immer in einem „besseren Zustand“ als sie ihn vorgefunden haben. Nach getaner Arbeit stimmt der Code also mit dem Clean Code Development Wertesystem mehr überein als vorher.

Was ein [[Clean Code Developer]] an ihm dafür getan hat, ist situations-/codeabhängig – und wird natürlich auch durch den Grad bestimmt, an dem er arbeitet. Im [[Roter Grad]] achtet ein [[Clean Code Developer]] z.B. darauf, dass Code, der noch nicht im Repository der Versionsverwaltung war, nun auch dort abgelegt ist. Und er achtet darauf, dass Wiederholungen jeder Art – also Verletzungen des [[DRY]]-Prinzips – „ausgebügelt“ werden.

Wo ein [[Clean Code Developer]] Suboptimalitäten im Sinne des CCD-Wertesystems feststellt, bemüht er sich also stetig darum, sie zu verbessern. In kleinen Schritten. Und natürlich bemüht er sich, Suboptimalitäten von vornherein zu vermeiden. Wie gesagt: immer auf der Stufe seiner Entwicklung.

Diese Maxime steht am Anfang der Entwicklung des Clean Code Developers eingedenk der [Broken Windows Theorie](http://de.wikipedia.org/wiki/Broken-Windows-Theorie). Nach ihr beginnt der Verfall von Qualität im allgemeinen Sinn mit Kleinigkeiten, die nur lange genug unbeachtet bleiben.

Wenn [[Clean Code Developer]] jedoch nach der Pfadfinderregel arbeiten, kommt es gar nicht erst zu „Broken Windows“ – vorhandene werden eines nach dem anderen repariert. „Risse und Unebenheiten“ im Code schließt die Pfadfinderregel konsequent auf der Basis des CCD-Wertesystems, sodass sich keine weiteren „Ablagerungen“ ansammeln können. Sie wirkt damit proaktiv einer Code-Erosion entgegen. Das halten wir für so fundamental, dass wir sie in den roten Grad aufgenommen haben.